沙國經濟陷衰退 寄望女力盼扭轉頹勢

受油價低迷與政府撙節的影響，沙烏地阿拉伯上季經濟為連續第二季萎縮，顯示經濟再度陷入衰退。不過，沙國先前宣布解除女性開車禁令，可望刺激經濟成長。

受油價低迷與政府撙節的影響，沙烏地阿拉伯上季經濟為連續第二季萎縮（美聯社）

沙國9月30日公布，第2季國內生產毛額（GDP）比一年前萎縮1%，延續第1季萎縮0.5%的頹勢，也不如去年同期擴張的0.9%。

以季比來看，沙國第2季GDP更萎縮2.3%，延續第1季萎縮3.8%的情況。經濟學家普遍定義，一國GDP季比若連兩季萎縮，為陷入衰退。沙國經濟上次陷入衰退為2016年初。

全球產油國為支撐油價而實施的減產協議，已使沙國今年初開始減產，也拉低其GDP成長率。沙國石油業產值在第1季年比萎縮2.3%後，第2季也萎縮1.8%。

同時，由於石油營收減少，政府削減支出。資料也顯示，擔任就業引擎的非石油產業產值成長不到1%，顯示企業正苦於因應政府推動的經濟改革與支撐公共財政措施。沙國王儲賓沙爾曼正帶領這個阿拉伯世界最大經濟體轉型，尋求降低對石油的依賴。

阿布達比商業銀行（ADCB）首席經濟學家馬里克表示，非石油產業的活動正陷入停滯，第2季數據顯示需求仍相當低迷，縱使政府已決定不要削減或凍結公務員的獎金和津貼。

政府已表示，計劃在第4季推出一套刺激經濟方案，包括國家貸款等財務誘因，希望鼓勵民間投資與成長。

此外，分析師認為，沙國9月26日宣布解除女性開車禁令，預料有助提振賓沙爾曼致力於社會開放、經濟現代化及降低依賴石油的努力。

彭博行業研究（BI）經濟學家達烏德表示，沙國這項決定可望對其經濟供應力帶來重大且長久的影響，沙國女性勞動參與率仍偏低，此舉可望改善這個現象。他說，彭博的計算顯示，縱使沙國女性勞動參與率僅緩慢升高，該國未來20年每年潛在GDP成長率仍可望提升0.4至0.9個百分點，2030年時增加的產值上看900億美元。

但專家也警告，賓沙爾曼解除女性開車禁令也將面臨國內保守勢力的反抗。

編譯林昀嫻／綜合外電

交通意外量直線上升

增加就業率

係罰款數字上升，政府庫房浸水至真

輸出沙特妹